	\documentclass[times,a4paper,12pt]{article}
%\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}
%\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
%\documentclass[a4paper,times,10pt,twocolumn]{article} 
%\documentclass[a4paper]{article}
%\documentclass{sig-alternate}

%\pdfpagewidth=8.5truein
%\pdfpageheight=11truein

%\usepackage{comment}
%\usepackage{mdwlist}
%\usepackage{setspace}
\usepackage{caption}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[nodvipsnames]{color}
\definecolor{amber}{rgb}{1.0, 0.49, 0.0}
\definecolor{Newred}{rgb}{0.8, 0.0, 0.0}
\definecolor{newgreen}{rgb}{0.01, 0.75, 0.24}
%\usepackage[round]{natbib}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{latex8}
%\usepackage{framed}
%\usepackage{times}
\usepackage{url}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[all]{xy}
%\usepackage{sectsty}
%\usepackage{wrapfig}
\hypersetup{
colorlinks=true,
linkcolor=black,
anchorcolor=black,
citecolor=black,
urlcolor=black,
}
\hyphenpenalty=5000
\tolerance=1000

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\usepackage[a4paper,left=1.25in,right=1.25in,top=1in]{geometry}
%\usepackage[letterpaper,left=1.9cm,right=1.9cm,top=1.5cm]{geometry}
%\usepackage[letterpaper,showframe,left=1.9cm,right=1.9cm,top=1.5cm]{geometry}

% \topmargin=-2.3cm
% \oddsidemargin=-.75cm \evensidemargin=-.75cm
% \textwidth=18cm
% \textheight=23cm
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\usepackage[compact]{titlesec}
%\titlespacing{\section}{0pt}{*1}{*1}
%\titlespacing{\subsection}{0pt}{*0}{*0}
%\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{*0}{*0}

%\setlength{\columnsep}{1.38cm}
%\setlength\parindent{0pt}
%\setlength\bibsep{0pt}

%\setlength{\parskip}{0pt}
%\setlength{\parsep}{0pt}
% \setlength{\headsep}{0pt}
% \setlength{\topskip}{0pt}
% \setlength{\topmargin}{0pt}
% \setlength{\topsep}{0pt}
% \setlength{\partopsep}{0pt}

%% per le sezioni numerate
% \makeatletter
% \def\@seccntformat#1{\csname the#1\endcsname.\quad}
% \makeatother


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{OPEN EXPO ANALYSIS}

\author{Marco Odore\\
Dipartimento di Informatica e Comunicazione\\
Universit\`a di Milano\\
marco.odore@studenti.unimi.it\\
Milan, Italy}

%\date{Oct. 2010}
%\date{}

%\allsectionsfont{\centering}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
%\pagestyle{empty}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Cos'è Expo}
\subsection{Introduzione a Expo}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.05]{expo_2015.jpg}
\end{center}
Expo 2015 è l'Esposizione Universale, con tema centrale legato all'alimentazione, la cui organizzazione è stata assegnata alla città di Milano, a seguito dell'assemblea generale del BIE\footnote{E' l'ufficio internazionale delle esposizioni, è l'organizzazione non governativa internazionale che gestisce le esposizioni universali e internazionali (Expo) da essa riconosciute.}, del 31 Marzo 2008. 
\newline
\newline
Successivamente all'assegnazione, è stata costituita la società Expo 2015 S.p.a. dal Governo della Repubblica Italiana, dalla regione Lombardia, dalla provincia di Milano, dal comune di Milano e dalla camera di commercio di Milano,  con lo scopo di organizzare l'esposizione.
\newline
\newline
Lo scopo dell'evento è quello di informare, di proporre e trovare nuove soluzioni sostenibili al problema mondiale dell'alimentazione, chiamando in causa nuove tecnologie, cultura, tradizioni, innovazione e creazione.
\newline
\newline
L'evento avrà luogo il 1 Maggio 2015, e terminerà il 31 Ottobre 2015,
\newline
\newline
\subsection{Un po' di numeri}
Per Expo 2015 parteciperanno 144 paesi, 3 organizzazioni internazionali\footnote{ONU, CERN e la Commissione Europea}, 11 organizzazioni della società civile e 13 aziende come partecipanti non ufficiali.
\newline
\newline
La base d'asta degli appalti indetti da Expo 2015, raggiunge la quota di 795.211.590,76 milioni di euro. La somma complessiva dei lavori, vinta al ribasso dalle varie aziende, raggiunge invece il totale di 673.684.510,28 milioni di euro, comprensiva degli oneri di sicurezza, esclusa la somma delle varianti, calcolate in corso d'opera (circa 100 milioni di euro).
\newline
\newline
Vi sono in totale 34 lavori, suddivisi per lotto, distribuiti sul suolo milanese. Allo stato attuale 25 sono in corso, 3 in collaudo, 3 conclusi, 2 in verifica e 1 sospeso.
\newline
\newline
L'organizzazione dell'evento è stata caratterizzata da numerose vicende giudiziarie, per truffa, turbativa d'asta, e associazione a delinquere.
\section{Open Expo}
\subsection{Introduzione a Open Expo}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{logo-openexpo.png}
\end{center}
A seguito delle numerose vicende giudiziare che hanno riguardato Expo, nel 2014 il governo Renzi ha ripreso il progetto di diffusione dei dati pubblici dell'esposizione mondiale, tramite Open Expo, portale concepito nel 2012, ma mai implementato, per motivazioni di natura burocratica e politica, che tuttora non sono ancora chiare\cite{wired1}.
\newline
\newline
Oltre alla partecipazione del governo, il progetto è realizzato con la collaborazione dell'associazione Wikitalia\footnote{Associazione italiana di civic hacker per l'open government.}, il sostegno del Dipartimento della Funzione Pubblica(tramite Formez PA)\footnote{Formez PA - centro servizi, assistenza, studi e formazione per l'ammodernamento delle P.A. - opera a livello nazionale e risponde al Dipartimento della Funzione Pubblica della Presidenza del Consiglio dei Ministri.}, e l'Agenzia per l'Italia Digitale\footnote{L'Agenzia per l'Italia Digitale ha il compito di garantire la realizzazione degli obiettivi dell’Agenda digitale italiana in coerenza con l’Agenda digitale europea e contribuisce alla diffusione dell'utilizzo delle tecnologie dell'informazione e della comunicazione, allo scopo di favorire l'innovazione e la crescita economica}.
\newline
\newline
Il progetto riparte ufficialmente l'8 luglio 2014, con la collaborazione a titolo gratuito degli enti partecipanti all'esposizione, e terminerà il 31 ottobre 2015, a conclusione dell'evento, 
\subsection{Com'è stato fatto Open Expo}
Il portale è stato realizzato sfruttando delle piattaforme open source già esistenti:
\begin{itemize}
\item{\textit{CKAN}}
\newline
Sistema per la gestione, immagazzinamento e distribuzione dei dati open source, già utilizzato da altre PA internazionali, come \url{data.gov.uk} in Gran Bretagna, e \url{Data.gov} negli Usa.\cite{CKAN1}
\item{\textit{Drupal}}
\newline
Piattaforma software scritta in PHP per la gestione di siti web dinamici.\cite{Drupal}
\item{\textit{Open Street Map}}
\newline
Mappe distribuite in open source.\cite{OSM}
\end{itemize}

\section{Il portale Open Expo}
Esplorazione del portale e individuazione delle varie funzionalità fornite, con approfondimento delle sezioni.

\subsection{Analisi del portale}
Il portale risulta molto intuitivo e semplice, sia nella navigazione che nella comprensione. E' abbastanza chiaro l'intento dei realizzatori del portale, e dove e come poter raggiungere le informazioni che si ritengono interessanti. Ogni sezione è infatti mostrata nella schermata principale, con una breve descrizione dei contenuti in esse presenti. 
\newline
\newline
\includegraphics[scale=0.35]{ilmenu.jpg}
\newline
\newline
\textbf{Le Sezioni:}
\begin{itemize}
\item{\textit{Perché Open Expo}}
\newline
La sezione dedicata alla descrizione del portale stesso. Introduce alla motivazioni che hanno portato alla sua realizzazione e agli enti che hanno collaborato.
\item{\textit{Lavori Expo 2015}}
\newline
La sezione dedicata al cruscotto, dove si ha una vista generale sullo stato dei lavori, dei costi sostenuti, parziali e totali, e degli eventuali ritardi. E' presente anche una mappa (realizzata con openstreetmap) dove poter individuare i diversi cantieri, da cui è possibile ricavare informazioni più dettagliate.
\item{\textit{Open Data}}
\newline
Sezione dedicata agli Open Data diffusi al momento.
\item{\textit{Mappa delle Opere}}
\newline
Sezione in cui è presente una mappa(realizzata sempre con openstreetmap) per localizzare le opere e i cantieri di Expo nella città di Milano.
\item{\textit{Segnalazioni}}
\newline
Sezione del sito da cui è possibile fare segnalazioni(imprecisioni, problemi dei dataset, etc), tramite un form online.
\item{\textit{Amministrazione Trasparente}}
\newline
Pagina che reindirizza alla sezione Amministrazione trasparente del portale \url{http://www.expo2015.org}, dove sono presenti altri dati aperti, e le disposizioni dell'evento attuate da Expo 2015 S.p.a.. 
\item{\textit{Expo Cantiere}}
\newline
Sezione che reindirizza alla pagina \url{http://www.expocantiere.expo2015.org/}, dove si possono trovare informazioni approfondite sui singoli cantieri dell'esposizione.
\item{\textit{Casi d'uso}}
\newline
In questa sezione vengono mostrati alcuni esempi pratici di utilizzo degli open data forniti. Come ad esempio quelli ottenuti a seguito dell'Expathon di novembre 2014.

\end{itemize}
Una grossa pecca è rappresentata dalla mancanza della traduzione del portale in più lingue. E' presente infatti solo l'italiano nella pagina principale, e ogni sezione è traducibile in inglese per i soli menu, escludendo quindi le descrizioni. 

\subsection{Analisi dei dati}
I dati sono raggiungibili dalla pagina principale, nella sezione "OPEN DATA", e vi sono quattro tipologie di dataset:
\begin{enumerate}
\item{Sintesi gare lavori}
\item{Gare beni e servizi}
\item{Fornitori}
\item{Dettaglio gare lavori}
\item{Dati cruscotti}
\end{enumerate}
\includegraphics[scale=0.5]{idataset.jpg}

I dati sono visualizzabili in anteprima, tramite una tabella in cui vengono mostrati i vari attributi e i loro valori, ma a parte una breve descrizione, mancano dei glossari a supporto della comprensione, che risultano essere necessari, in quanto alcuni parametri presenti, ad esempio, sono rappresentati con delle sigle, o abbreviazioni. Inoltre vi sono molte informazioni derivate. I dataset sono presenti solo e unicamente in italiano.
\newline
\newline
\includegraphics[scale=0.5]{matricedati.jpg}
A seguito dell'utilizzo dei dati, si è anche verificata un'assenza di uniformità di alcune informazioni, che risultano essere presenti in più "versioni". Un esempio è quello riguardante l'azienda Maltauro S.p.A., presente nei dataset con due nominativi diversi.
\newline
\newline
\textit{Dal dataset: "Registro delle imprese che hanno partecipato alle gare":}
\newline
\includegraphics[scale=0.5]{impresamaltauro.jpg}
\newline
\newline
\textit{Dal dataset: "Aggiudicazioni delle gare per i lavori":}
\newline
\includegraphics[scale=0.5]{impresamaltauro2.jpg}
\newline
\newline
E' presente comunque un "id"(l'attributo: "Numero gara") per individuarli, ma questa "pluralità", risulta di certo un'ostacolo alla comprensione delle informazioni.


\subsection{Analisi dell'accesso ai dati}
Oltre all'anteprima, i dati sono sia scaricabili nei vari formati specificati in precedenza e sia accessibili tramite API (fornite dalla piattaforma CKAN).
\newline
\newline
Dal portale è possibile fare delle operazioni molto semplici direttamente sui dati, come ad esempio effettuare delle ricerche, filtrare i dati in base a dei parametri, e darne una visualizzazione alternativa tramite diversi grafici. E' però assente una guida per comprendere bene l'utilizzo di questi strumenti, che non risultano particolarmente immediati dal punto di vista della comprensione.
\newline
\newline
\begin{itemize}
\item{\textit{Il menu per filtrare i dati:}}
\newline
\newline
\includegraphics[scale=0.5]{filtro.jpg}
\newline
\newline
\item{\textit{Un grafico ottenuto da un dataset:}}
\newline
\newline
\includegraphics[scale=0.3]{grafo.jpg}
\end{itemize}
Per quanto riguarda le API vi è una piccola guida che mostra degli esempi di utilizzo semplificato di interrogazioni ai dataset. Dalla guida è linkato anche il manuale ufficiale delle API di CKAN(anche se il link conduce ad una pagina morta).\footnote{Segnalato dal form della pagina di OpenExpo il 9/03/2015}
\newline
\newline
\includegraphics[scale=0.5]{query.jpg}
\newline
\newline
Dal punto di vista della privacy non risulta essere necessaria una registrazione, permettendo di accedere ai dati in maniera anonima e sicura. Nella sezione \textit{privacy} del sito è specificato che:
\newline
\newline
\textit{"I sistemi informatici e le procedure software preposte al funzionamento di questo sito web acquisiscono, nel corso del loro normale esercizio, alcuni dati personali la cui trasmissione è implicita nell’uso dei protocolli di comunicazione di Internet.
\newline
Si tratta di informazioni che non sono raccolte per essere associate a interessati identificati, ma che per loro stessa natura potrebbero, attraverso elaborazioni ed associazioni con dati detenuti da terzi, permettere di identificare gli utenti."}
\newline
\newline
Chiarendone poi lo scopo:
\newline
\newline
\textit{"Questi dati vengono utilizzati da WIKITALIA al solo fine di ricavare informazioni statistiche anonime sull’uso del sito e per controllarne il corretto funzionamento. I dati in questione potrebbero essere, inoltre, utilizzati, su richiesta della competente Autorità giudiziaria e con le garanzie disposte dalla legge, per l’accertamento di responsabilità in caso di eventuali reati informatici commessi per il tramite di Open Expo."\cite{OpenExpoPrivacy}}
\subsection{Analisi dell'interazione tra utente e publisher}
Il portale permette di interagire con i publisher dei dati, ma solo tramite un form online, nella sezione del sito "Segnalazioni", accessibile dalla pagina principale.
\newline
\newline
Nei giorni in cui si è analizzato il portale, si è provato ad utilizzare il form, proponendo aggiunte, suggerimenti e delucidazioni. 
\newline
\newline
\begin{itemize}
\item{Un esempio:}
\newline
\newline
\textit{"Buongiorno,
Contatto per chiedere informazioni in merito ai dataset presenti nel portale.
E' disponibile una "legenda" in merito ai vari parametri degli open data (ad esempio, dei vari indici)? Se possibile, si può aggiungere qualcosa su ogni pagina relativa agli open dataset? Renderebbe molto più semplice la comprensione dei dati."}
\newline
\newline
\item{E la risposta:}
\newline
\newline
\textit{Salve marco, 
grazie del suggerimento, è già prevista dal progetto la realizzazione di un glossario che definisca in maniera semplice e immediata tutti i termini tecnici (es RUP, CPV, ecc) }
\end{itemize}
Tutte le altre domande hanno ricevuto risposta dopo qualche giorno circa.(Una domanda riguardava il link morto alla documentazione di CKAN e al formato RDF. Un'altra riguardava la traduzione del portale e dei dati in altre lingue, come ad esempio l'inglese.)
E'totalmente assente la possibilità di dare un feedback diretto ai dati, di commentarli e fare segnalazioni.
\subsection{Analisi del Cruscotto}

Il cruscotto ha lo scopo di fornire una vista riassuntiva dei vari lavori di Expo, soprattutto a livello dei costi, e dell'avanzamento lavori.
\includegraphics[scale=0.4]{cruscotto1.png}
\newline
Risultano un pò difficili da comprendere i parametri utilizzati per mostrare l'avanzamento dei lavori, che utilizzano l'elaborazione di alcuni dati parziali(come mostrato nell'immagine sopra) rappresentati con delle sigle(che di certo non facilitano la comprensione, essendo i dataset sprovvisti di un glossario). I dati parziali utilizzati non sono altro che i dati mostrati nella colonna laterale del cruscotto.

In questa pagina inoltre vengono presentati dei dati che non sono ancora stati elaborati (Ad esempio le voci "ritardi", "penali", "riserve", che il sito riporta come in "fase di acquisizione").

\subsection{Supporto al Multilingua}

E' totalmente assente il supporto al multilingua, sia dal punto di vista del portale che dei dataset. Nonostante in alcune sezione del sito sia presente un tasto per la traduzione in inglese, questa risulta solo parziale (ad esempio sui menu), ma non sui contenuti.

\section{Metriche utilizzate}
\subsection{Introduzione alle metriche}
Le metriche introdotte hanno lo scopo di fornire un mezzo per l'analisi dei vari e diversi aspetti del portale. In particolare ci si soffermerà su:

\begin{itemize}
\item{Classificazione degli opendata di Tim Berners Lee}
\item{I dieci principi degli Open Data\cite{SunlightFoundation}.}
%%A Framework for Benchmarking Open Government Data Efforts - Sayogo, Pardo, Cook
\item{Benchmark - Manipolazione dei dati e Capacità di coinvolgimento}
\end{itemize}
%%\textbf{Nota:} a sostegno di questa analisi verranno mostrati anche dei grafici relativi ad un survey realizzata dagli autori dell'articolo, su openexpo.\footnote{https://docs.google.com/forms/d/1FrP1Cp64rLioQtiLydX6HHysUdadifhszkBENdeBh-U/viewform}

\subsection{Classificazione Open Data di Tim Berners Lee}

Tim Berners-Lee, l'inventore del web, suggerisce una classificazione per gli open data, mostrando, per ogni livello, costi e benefici:

\begin{flushleft}
\begin{enumerate}
\item\textbf{(1 Star)}
Dati disponibili sul web, con licenza aperta.
\newline
\textit{- Benefici:}
\newline
Chiunque può vederli, salvarli e condividerli.
\newline
\textit{- Costi:}
\newline
Non ha molti costi, ed è facile da gestire.
\newline
\item\textbf{(2 Stars)}
Dati disponibili in formato strutturato.
\newline
\textit{- Benefici:}
\newline
I dati possono essere aggregati, visualizzati, elaborati, etc. Risultano facili da pubblicare.
\newline
\textit{- Costi: }
\newline
Non ci sono costi particolari.
\newline
\item\textbf{(3 Stars)}
Dati disponibili in formato non proprietario.
\newline
\textit{- Benefici:}
\newline
I dati possono essere manipolati come si preferisce, senza essere vincolati ad un software particolare. Ancora facile da pubblicare.
\newline
\textit{- Costi:}
\newline
Potrebbero essere necessari convertitori per esportare i dati da formati proprietari.
\newline
\item\textbf{(4 Stars)}
Dati denotati da URIs\cite{fontewiki}\footnote{Uniform Resource Identifier (in acronimo URI) in informatica, si riferisce a una stringa che identifica univocamente una risorsa generica che può essere un indirizzo Web, un documento, un'immagine, un file, un servizio, un indirizzo di posta elettronica, ecc.}, fornendo la possibilità di puntare direttamente all'informazione.
\newline
\textit{- Benefici:}
\newline
I dati possono essere linkati da altri posti. Inoltre questi possono essere combinati con altri dati.
\newline
\textit{- Costi:}
\newline
Comprendere la struttura di un grafo RDF dei dati può comportare uno sforzo maggiore da parte dell'utente.  E' necessario assegnare URIs e pensare a come rappresentare l'informazione.
\newline
\item\textbf{(5 Stars)}
Dati linkati ad altri dati in maniera tale da generare un contesto.
\newline 
\textit{- Benefici:}
\newline
La possibilità di recuperare informazioni ulteriori da un dato. Il suo valore risulta incrementato.
\newline
\textit{- Costi:}
\\
Il dover gestire possibili link non più raggiungibili(error 404). Inoltre chiunque in questa maniera può includere contenuti da qualsiasi pagina dai dati condivisi. E' necessaria quindi fiducia, cautela e buonsenso.
\newline
\end{enumerate}

\end{flushleft}

\subsection{I dieci principi degli open data}
Come visione di completezza e di analisi dei dati presenti, verranno introdotti e studiati in relazione al portale i dieci principi degli Open Data.
\newline 
\newline
Sono dieci principi pubblicati dalla Sunlight Foundation nel 2010\cite{SunlightFoundation}, come framework che regola gli open data, soprattutto dal punto di vista delle pubbliche amministrazioni.
\newline
\newline
Il loro scopo fondamentale è garantire ai dati \textbf{accessibilità}, \textbf{disponibilità} e \textbf{riusabilità} ottimali.
\begin{enumerate}
\item{\textbf{Completezza}}
\newline
(Descrizione dei dati)
\newline
I dataset rilasciati dalla pubblica amministrazione dovrebbero essere completi il più possibile, mostrando l'interezza di ciò che è stato registrato circa un particolare argomento. Tutte le informazioni grezze di un dataset dovrebbero essere rilasciate al pubblico, ad eccezione delle informazioni che protebbero ledere il diritto alla privacy, secondo la legislazione corrente. I metadata che definiscono e spiegano come sono stati generati i dati grezzi dovrebbero essere inclusi, assieme alle formule e i modi in cui sono stati ottenuti i dati ricavati. Così facendo si riesce a far comprendere agli utenti la portata delle informazioni disponibili, e si permette agli stessi di esaminarli al più grande livello di dettaglio possibile.

\item{\textbf{Primato}}
\newline
(Fonte dei dati)
\newline
I dataset rilasciati dalla pubblica amministrazione dovrebbero essere la fonte primaria dei dati. Questo include le informazioni originali raccolte dal governo, dettagli sul come i dati sono stati raccolti e i documenti originali da cui sono stati ricavati i dati. La pubblica diffusione permetterà agli utenti di verificare che l'informazione è stata raccolta in maniera appropriata e registrata accuratamente.

\item{\textbf{Tempestività}}

I dataset rilasciati dal governo dovrebbero essere disponibili al pubblico tempestivamente. Ogni volta che è fattibile, l'informazione raccolta dalla PA dovrebbere essere rilasciata il più rapidamente possibile(al momento in cui è stata raccolta). La priorità dovrebbe essere data ai dati la cui utilità è rilevante. Informazioni aggiornate in real-time massimizzerebbero l'utilità che otterrebbe  il pubblico da questa informazione.

\item{\textbf{Facilità di accesso fisico ed elettronico}}

I dataset rilasciati dalla PA dovrebbero essere accessibili quando possibili, con accessibilità, definita come la facilità con cui l'informazione può essere ottenuta, tramite mezzi fisici o elettronici. Barriere all'accesso fisico includono requisiti per visitare un ufficio in particolare di persona o requisiti per ottemperare a particolari procedure(come ad esempio completare forms, o sottomettere richieste FOIA\footnote{Il Freedom of Information Act (FOIA), "atto per la libertà di informazione", è una legge sulla libertà di informazione, emanata negli Stati Uniti il 4 luglio 1966 durante il mandato del presidente Lyndon B. Johnson.}\cite{FOIA}). Le barriere all'accesso elettronico automatico includono, fare in modo che il dato sia accessibile solo via form di sottomissione, o sistemi che richiedono tecnologie browser-oriented(e.s, Flash, Javascript, cookies o Java applets). Al contrario, fornire un interfaccia agli utente per scaricare tutte le informazioni storate nel Data Base in una volta(bulk access), e l'utilizzo di specifiche chiamate per i dati tramite delle Application Programming Interface(API) rendono il dato molto più accessibile rapidamente.(Un aspetto, da questo punto di vista, è la "findability", che è la capacità di localizzare rapidamente e scaricare contenuti.

\item{\textbf{Machine Readable Format}}

Le macchine possono gestire certi tipi di input meglio di altri. Per esempio, appunti scritti a mano su carta sono molto difficili da gestire e processare. Scannerizzare teste via OCR (Optical Character Recognition) comporta molti errori nell'elaborazione. L'informazione condivisa nel, largamente usato, formato PDF, per esempio, è molto difficile da parsare. Quindi l'informazione dovrebbe essere memorizzata su formati largamente usati e leggibili dalle macchine. Questi file, dovrebbero essere accompagnati da documentazione legata al formato e come usarlo in relazione ai dati.

\item{\textbf{Non discriminazione}}

Si riferisce a chi può accedere ai dati e come. Le barriere all'uso dei dati, possono includere la registrazione o requisiti di membership. Un'altra barriera è l'uso di "giardini murati", cioè quando solo alcune applicazioni possono accedere ai dati. Il concetto più ampio di accesso non discriminatorio comporta che ogni persona può accedere ai dati in ogni momento senza doversi identificare o procurare motivazioni alla richiesta di informazioni.

\item{\textbf{Uso di standard comunemente riconosciuti (Open Standards)}}

I dati devono essere rilasciati in formati standard open. Per esempio se solo un'azienda possiede un programma che può leggere un file dove il dato è memorizzato, l'accesso all'informazione è vincolata all'uso del programma di questa azienda. Qualche volta questo programma non è disponibile al pubblico, o è disponibile, ma ad un costo. (Ad esempio Excel) Rimuovere questi vincoli permette l'accesso ad una più ampia fetta di utenza.

\item{\textbf{Licenze}}

L'imposizione di "Termini di utilizzo", requisiti richiesti, restrizioni sulla diffusione e così via, fungono da barriere all'uso pubblico dei dati. L'apertura massima include la possibilità da parte dei cittadini di utilizzare i dati senza restrizioni.

\item{\textbf{Permanenza}}

Con permanenza, ci si riferisce alla capacità di trovare l'informazione sempre, in qualunque momento. L'informazione rilasciata dal governo online, dovrebbere essere disponibile in archivi online per sempre. Spesso l'informazione è aggiornata, cambiata, o rimossa senza alcuna indicazione sulle modifiche che si sono fatte. Per l'uso migliore al pubblico, l'informazione dovrebbe rimanere online, con un tracciamento delle versioni e archiviazione durante la sua vita.

\item{\textbf{Costi d'uso}}

Una delle più grandi barriere di accesso alle informazioni è il costo imposto al pubblico per l'accesso, anche quando il costo è minimo. La PA utilizza dei modi per tassare il pubblico per l'accesso ai loro stessi documenti. IL costo per creare l'informazione, il costo per recuperare  l'informazione, un costo per pagina, un costo di processazione, un costo per duplicazione, etc. Chiaramente costi di questo tipo precludono l'accesso a tutti.
\end{enumerate}

\subsection{Benchmark - Manipolazione dei dati e Capacità di coinvolgimento di un Open government data portal}
In questa sezione verrà discusso un framework, proposto nel paper "\textit{A Framework for Benchmarking
Open Government Data Efforts}"\cite{benchmark}, per l'analisi e il benchmarking di un portale OGD, dal punto di vista della manipolazione dei dati e la possibilità di coinvolgimento dei cittadini. 
\newline
\newline
Lo schema di valutazione in questione, indica il progresso di un portale open data, riconoscendo la capacità di rappresentazione, così come le capacità e gli aspetti che facilitano l'esperienza dell'utente online. Da questo punto di vista, rappresenta quindi l'elemento complementare e integrativo all'aspetto dei dieci principi degli open data. 
\newline
\newline
Ci sono tre livelli di progresso per entrambi gli aspetti presentati:
\newline
\begin{itemize}
\item{Capacità di coinvolgimento dei cittadini}
\begin{enumerate}
\item{\textbf{Assente}}
\newline
Non ci sono strumenti di partecipazione 
\item{\textbf{Partecipativa}}
\newline
Strumenti di partecipazione parziali
\item{\textbf{Collaborativa}}
\newline
Strumenti di partecipazione avanzati. Collaborazione effettiva.
\end{enumerate}
\item{Capacità di manipolazione dei dati}
\begin{enumerate}
\item{\textbf{Assente}}
\newline
Dati non completi, assenza di strumenti per la manipolazione.
\item{\textbf{Limitata}}
\newline
Presenza limitata di strumenti per la manipolazione(ad es. sorting)
\item{\textbf{Avanzata}}
\newline
Presenza di stumenti avanzati per la manipolazione dei dati.
\end{enumerate}
\end{itemize}

\begin{flushleft}
Gli aspetti possono essere considerati nel complesso, o presi singolarmente, come mostrato nella tabella:
\newline
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{table.jpg}
    \end{center}
\end{flushleft}

\section{Analisi}
\subsection{Classificazione dei dataset}
Il sito presenta dataset di tipo \textbf{3 stars}, secondo la classificazione di Tim Berners Lee. I dati sono presenti in un formato strutturato e aperto, ma di questi non è presente una versione RDF\cite{RDF} \footnote{Il Resource Description Framework (RDF) è lo strumento base proposto da W3C per la codifica, lo scambio e il riutilizzo di metadati strutturati e consente l'interoperabilità tra applicazioni che condividono le informazioni sul Web.}. Nonostante CKAN fornisca i mezzi per integrare i dati in questo formato, con la possibilità di linkarli, non vi è stato un sforzo da questo punto di vista.\\


Infatti è possibile verificare, da qualsiasi link ad un dataset, la presenza di una struttra adibita allo scopo\cite{CKAN}. Ad esempio:
\\
{\small \url{http://dati.openexpo2015.it/catalog/dataset/sintesi-gare-lavori.rdf}}
\newline
\newline
I dati sul portale sono presenti in tre formati aperti:
\newline
\newline
- CSV
\\- JSON
\\- XML
\newline
\newline
Tutti con licenza Common Creative Attribution 4.0, che comporta l'obbligo di citare l'autore nel caso di riutilizzo. 
\newline
\newline
\includegraphics[scale=0.5]{licenza.jpg}



\subsection{Analisi sui dieci principi degli Open Data}
Verranno utilizzati tre simboli per indicare di quanto il principio è stato rispettato:
\begin{itemize}
\item{{\textbf{(-) Principio assente}}}
\item{{\textbf{(+-) Principio rispettato parzialmente}}}
\item{{\textbf{(+) Principio rispettato totalmente}}}
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item{{\textbf{(-) Completezza}}}
\newline
non vi è un glossario che illustra i dati(che risulta necessario nel caso di dati derivati\footnote{Nella pagina del cruscotto alcuni parametri sono chiariti}).Non sono presenti i metadata che illustrano come sono state generate le informazioni, ad esempio per quelle derivate. (Per alcuni indici sono presenti delle info nel cruscotto)
\item{{\textbf{(-) Primato}}}
\newline
Dai dataset non vi è un collegamento ai dati grezzi da cui si è estratta l'informazione\footnote{Non è chiaro se i dati siano stati estratti da quelli presenti nel portale expo2015.it, al link http://www.expo2015.org/it/amministrazione-trasparente-/opere-pubbliche} e non vi sono esplicitati dettagli su come è avvenuta l'estrazione.
\item{{\textbf{(-) Tempestività}}}
\newline
I dati sono stati rilasciati in estremo ritardo (a meno di un anno dall'Expo)
\item{{\textbf{(+) Facilità di accesso fisico ed elettronico}}}
\newline
E' molto facire accedere ai dati. Non è necessaria una compilazione di form online (assenza di webstacles). Inoltre grazie alle API fornite da CKAN è tutto più accessibile rapidamente.
\item{{\textbf{(+) Machine Readable Format}}}
\newline
Tutti i formati presenti sono machine readable, come verificato in precedenza. (CSV,XML,JSON)
\item{{\textbf{(+-) Non discriminazione}}}
\newline
L'accesso ai dati non è vincolato a nessuna registrazione, membership, o alla presenza di "giardini murati"(cioè alla necessità di utilizzare determinati applicativi piuttosto che), e si può accedere ad essi in qualsiasi momento\cite{access}. Purtroppo però il portale e i dati stessi sono totalmente in Italiano (a parte per alcuni menu), e questa rappresente sicuramente una discriminante per gli stranieri che volessero accedere ai dati.
\item{{\textbf{(+) Uso di standard riconosciuti}}}
\newline
I formati utilizzati sono tutti formati standard open source.
\item{{\textbf{(+) Licenze}}}
\newline
I dati sono rilasciati sotto licenza Creative Commons 4.0, che prevede unicamente il vincolo di attribuzione nel caso di riutilizzo e manipolazione anche a fini commerciali.
\item{{\textbf{(+-) Permanenza}}}
\newline
Non è chiaro se l'informazione sarà sempre disponibile, o se in un prossimo futuro il portale verrà dismesso. Non vi è un sistema di tracciamento delle versioni dei dati. (Anche se è presente un tracciamento del flusso di aggiornamento)
\item{{\textbf{(+) Costi d'uso}}}
\newline
Non vi è nessun costo di accesso all'informazione(l'unica barriera, da questo punto di vista, rappresenta la necessità di avere una connessione internet per accedere ai dati.)
\end{enumerate}

\subsection{Benchmark OGD caso: OpenExpo}
A seguito dell'analisi eseguita, sia per quanto riguarda la componente online, che la parte riguardante la manipolazione dei dati, il portale può essere classificato nel seguente modo:
\newline
\newline
\includegraphics[scale=0.5]{tablecrossed.jpg}
\newline
\newline
La manipolazione è avanzata in quanto è possibile accedere ai dati tramite API (fornite da CKAN) e manipolare i dati ed estrarli a piacimento. Mentre è totalmente assente la componente partecipativa del portale. Non è infatti possibile, in alcun modo, interagire con altri utenti e con il publisher(se non con un form per le domande), ne valutare i dataset.
\section{Utilità dei dataset}
A seguito dell'apertura del portale Open Expo, varie associazioni, giornali, hanno provato ad estrarre informazioni utili dagli open data\cite{wired2}. 
\newline
\newline
In novembre 2014, è stato indetto anche un hackathon dedicato a expo, l'Expathon, da parte di Wired, wikitalia, e il Density Design del politecnico di Milano.
\newline
\newline
\subsection{Alcuni esempi}
Di seguito sono mostrati alcuni esempi di utilizzo dei dataset, realizzati da diverse organizzazioni.
\newline
\newline
\textbf{Infografica di Density Design, sullo stato dei lavori:}\footnote{in azzurro i lavori in corso, i completati in verde, i sospesi in rosso, in collaudo arancio. La parte in bianco rappresenta le proroghe. }
\newline
\newline
\includegraphics[scale=0.3]{poliritardi.jpg}
\textbf{Infografica di Density Design, sul costo dei lotti:}\footnote{in grigio chiaro il costo iniziale della base d'asta, in grigio scuro il costo vinto al ribasso}
\newline
\newline
\includegraphics[scale=0.4]{costolotti.jpg}
\newline
\textbf{Infografica Sole 24 Ore, sulla provenienza delle imprese che hanno partecipato all'asta:}
\newline
\newline
\includegraphics[scale=1]{luoghi.jpg}
\newline
\newline
\subsection{Un possibile uso proposto}
Si è provato a sviluppare un programma in java, che sfruttasse le API fornite da CKAN per l'estrapolazione dei dati da Open Expo. Questo software calcola le seguenti informazioni:
\begin{enumerate}
\item{I giorni di ritardo per lotto e li mostra in un istogramma}
\item{Lo stato di avanzamento dei lavori dei lotti, rappresentati in un grafico a torta.}
\item{Genera un .txt riassuntivo sui lotti nella directory di esecuzione.}
\end{enumerate}
\textbf{Esempio - Calcolo dei giorni di ritardo per lotto:}
\newline
\newline
\includegraphics[scale=0.31]{istogramma2.png}
\newline
\textbf{Esempio - Grafico a torta che indica lo stato dei lavori:}
\newline
\newline
\includegraphics[scale=0.4]{pie.png}
\newline
\newline
Il programma in questione è licenziato GPL, ed è disponibile nella repository \url{https://github.com/AikawaKai/OpenExpo}.
\section{ExpoLeaks}
\subsection{Cos'è ExpoLeaks e perché è importante per OpenExpo}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{expoleaks.png}
\end{center}
ExpoLeaks è una piattaforma tecnologica, che nasce con lo scopo di permettere a chiunque di denunciare la corruzione dilagante in Expo2015, grazie alla collaborazione di Globaleaks\footnote{Progetto del Centro Hermes per la Trasparenza e i Diritti Umani Digitali, realizzato per fornire supporto e tecnologie alle piattaforme di segnalazione nel social reporting}\cite{globaleaks}, del centro investigativo IRPI\footnote{E' un'associazione di giornalismo investigativo, con sede in Italia, che sperimenta nuovi approcci, e modelli di giornalismo investigativo.}\cite{irpi} e Wired Italia \footnote{Versione italiana di Wired, rivista mensile statunitense con sede a San Francisco in California dal marzo 1993, e di proprietà di Condé Nast Publications.}
\newline
\newline
Al momento il progetto è ancora in fase d'opera, in quanto si tratta di una iniziativa supportata tramite crowfounding, con scadenza al 1 maggio 2015, data di inizio dell'esposizione mondiale.\footnote{Al 11/03/2015 è stata raggiunta la somma di 1.500 euro su 10.000}
\newline
\newline
L'aspetto veramente interessante di questa piattaforma è la possibilità fornita agli utenti/cittadini di segnalare le situazioni ambigue, in maniera totalmente anonima e sicura, questo grazie alla tecnologia fornita da Globaleaks e grazie alla professionalità dei reporter che ne gestiranno la ricezione.
\newline
\newline
Il crowfounding, come specificato nella pagina dell'iniziativa, si è reso necessario per coprire i costi dei reporter dell'IRPI, di una redazione, del sito, delle consulenze legali e commerciali, del supporto tecnico, delle campagne marketing e le spese di viaggio\cite{expoleakscost}.
\newline
\newline
\textbf{Nota:} Vi sono comunque delle complicazioni in segnalazioni di questo tipo. Infatti la possibilità di segnalare in anonimato comporta il rischio concreto di deresponsabilizzare il segnalatore.
\newline
\newline
\textbf{Elemento esterno, o complementare a OpenExpo?}
\newline
\newline
Allo stato attuale, la piattaforma OpenExpo risulta sicuramente spovvista di una componente partecipativa. Rappresenta quindi uno strumento passivo, rivolto al cittadino, il quale semplicemente "subisce" l'informazione raccolta dalla PA. Uno strumento come ExpoLeaks potrebbe essere considerato come una possibile implementazione di una componente attiva, partecipativa per OpenExpo, dove i cittadini interagiscono con la PA per segnalare irregolarità.
\newline
\newline
Riassumendo, l'aspetto della trasparenza(OpenExpo), affiancato a quello del social reporting(ExpoLeaks), potrebbe rendere l'offerta fatta al cittadino completa, ma soprattutto utile.
\section{Conclusion}
\begin{center}
    \begin{tabular}{ |p{10cm}|}
    \hline
    \textit{\textbf{Linus’s Law }}\\ \hline
    \textit{Given enough eyeballs, all bugs (problems) are shallow.}\\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}
Allo stato attuale, molti studi hanno dimostrato i benefici e i vantaggi nell'utilizzo degli open data e nella loro diffusione, in vari e diversi contesti, come ad esempio quello economico, sociale e politico\cite{benefits}.
\newline
\newline
Esempi:
\begin{itemize}
\item{\textit{Economico}}
\newline
Lo scandalo delle frodi fiscali di alcuni enti di beneficenza in Canada. Senza che nessuno ne fosse a conoscenza, molte di queste associazioni ricevevano donazioni in nero, e solo a seguito di un'analisi approfondita dei dati si è riusciti a venirne a capo\cite{canada}.
\item{\textit{Sociale}}
\newline
In Olanda c'è un servizio che opera tramite gli open data, che ti informa sulla qualità, e se questa supera una determinata soglia di sicurezza.\cite{benefits}
\item{\textit{Politico}}
\newline
Il sito web danese, \url{folketsting.dk}, traccia le attività nel parlamento e il processo legislativo, in maniera tale che i cittadini possano vedere esattamente cosa sta accadendo, e quali parlamentari sono coinvolti.
\end{itemize}
Ci si chiede quindi, che scopo ha Open Expo e che utilità ha portato?
\newline
\newline
Lo scopo di Open Expo dovrebbe essere quello di rendere consapevoli i cittadini delle proporzioni dell'evento, sia a livello di costi economici, che della portata dei lavori, in maniera tale da consentire un'esposizione più efficiente e controllata. Soprattutto a seguito dei vari scandali legali e burocratici che si sono susseguiti dall'inizio dei lavori, un'operazione di questo tipo si rende sicuramente necessaria.
\newline
\newline
A seguito dell'analisi sono stati individuati i punti di forza e i punti deboli dell'iniziativa.
\newline
\newline
\textbf{\textit{I punti forti}}
\begin{itemize}
\item{\textit{La manipolazione dei dati:}}
\newline
\newline
I dati sono manipolabili grazie al supporto delle API fornite da CKAN, ed inoltre risultano essere disponibili in un formato machine readable.
\item{\textit{L'accesso ai dati:}}
\newline
\newline
I dati sono facilmente accessibili senza ostacoli e costi, in un formato open source e con licenza aperta.
\end{itemize}
\textbf{\textit{I punti deboli}}
\begin{itemize}
\item{\textit{Il tempo: }}
\newline
\newline
La tempistica con cui sono stati rilasciati i dati. A seguito dell'assegnazione dell'evento a Milano, sono passati molti anni, e il progetto di Open Expo è partito quasi a ridosso dell'apertura dell'esposizione. Ci si rende conto che un'operazione di questo tipo, per essere veramente efficiente, e soprattutto efficace, dovrebbe seguire tutto l'iter di vita dell'organizzazione dell'evento, e non concretizzarsi a giochi conclusi. 
\item{\textit{I dati: }}
\newline
\newline
I dati risultano essere non completi, non permettendo una piena comprensione degli stessi, e soprattutto non verificabili, in quanto sprovvisti della fonte di estrazione.
\item{\textit{La componente partecipativa/collaborativa:} }
\newline
\newline
Nonostante nel portale si parli dell'iniziativa come di uno \textit{"strumento per una Esposizione Universale trasparente, senza segreti per i cittadini e quindi davvero aperta  a chiunque voglia \textbf{partecipare}."}\cite{partecip}, questa manca totalmente di una componente partecipativa o collaborativa, che rappresenta il \textit{core}, di una corretta e chiara diffusione dei dati. Non sono presenti infatti mezzi per la discussione da parte dei cittadini, sistemi di valutazione dei vari dataset o di notifica, ad eccezione di un form online per le segnalazioni.
\newline
\newline
Ad esempio sarebbe stato senz'altro utile introdurre anche una componente come quella del portale ExpoLeaks, per fare vere e proprie segnalazioni di incongruenza in merito agli appalti, e quindi a situazioni di illegalità(Ad esempio, io che lavoro in una delle aziende che ha vinto un appalto, ho notato che i dati che mi ha fornito il mio datore di lavoro sono diversi, incompleti, falsati rispetto a quelli forniti da OpenExpo, quindi lo segnalo direttamente sul portale, in maniera anonima). 
\item{\textit{Supporto al multilingua: }}
\newline
\newline
Altro aspetto sicuramente negativo poi, è l'assenza del supporto al multilingua. Una componente che risulta sicuramente utile, se non necessaria, considerata la portata dell'evento, che coinvolge tantissimi stati internazionali. 
\end{itemize}
Open Expo si pone quindi come un progetto ancora poco maturo e completo, che manca delle componenti essenziali tali ra renderlo adeguato allo scopo che si propone di portare avanti.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%natbib
%\bibliographystyle{plainnat}
%\bibliographystyle{abbrvnat}
\bibliographystyle{plain}
%\bibliographystyle{alpha}

%\bibliographystyle{apasoft}
%\bibliography{sigproc}
\bibliography{file.bib}
  \begin{thebibliography}{1}
  \bibitem{CKAN1}\url{http://ckan.org/}
  \bibitem{Drupal}\url{http://www.drupal.org/}
  \bibitem{OSM}\url{http://www.openstreetmap.org}
  \bibitem{RDF}\url{http://it.wikipedia.org/wiki/Resource_Description_Framework}
  \bibitem{fontewiki}\url{http://it.wikipedia.org/wiki/URI}

  \bibitem{OpenExpoPrivacy} Sezione del sito Open Expo relativa alla privacy: \url{http://dati.openexpo2015.it/content/privacy}

  \bibitem{SunlightFoundation} The Sunlight Foundation - Ten Principles for Opening Up Government Information - \url{https://sunlightfoundation.com/policy/documents/ten-open-data-principles/}

  \bibitem{FOIA} U.S. Department of State - Freedom Of Information Act - \url{http://foia.state.gov/} 

  \bibitem{benchmark}Djoko Sigit Sayogo, Theresa A. Pardo, Meghan Cook - 2014
 -\textit{ A Framework for Benchmarking Open Government Data Efforts}
 
   \bibitem{wired1}Gianluca De Martino - Maggio 14, 2014 - \textit{Open Expo, la trasparenza può davvero battere la corruzione?} \url{http://www.wired.it/attualita/politica/2014/05/14/open-expo-trasparenza-corruzione/}
   
   \bibitem{CKAN}Joss Winn - O\textit{pen Data and the
Academy: An Evaluation of
CKAN for Research Data
Management pg. 16 }- University of Lincoln, UK.

	\bibitem{access} Disclaimer di Open expo sull'accessibilità: \url{http://dati.openexpo2015.it/content/accessibilita}
	
	  \bibitem{wired2}Rosy Battaglia - 5 Dicembre 2014 - \textit{I ritardi di Expo2015 e come gli open data possono farci risparmiare} \url{http://www.wired.it/economia/business/2014/12/05/i-ritardi-expo-2015-come-gli-open-data-avrebbero-potuto-farci-risparmiare-denaro/}
	  
	  \bibitem{expoleakscost}Crowfounding project on  \url{https://kriticalmass.com/p/expoleaks}
	  
	  \bibitem{globaleaks} Globaleaks - \url{https://globaleaks.org/}
	  \bibitem{irpi} Irpi - \url{https://irpi.eu/about-irpi/the-project/}
	  \bibitem{benefits}Daniel Dietrich, Jonathan Gray, Tim McNamara, Antti Poikola, Rufus Pollock, Julian Tait, Ton Zijlstra - \textit{The Open Data Handbook} -
 \url{http://opendatahandbook.org/en/why-open-data/}
	  \bibitem{canada}David Eaves - April 14, 2010 - \textit{Case Study: How Open Data saved Canada 3.2 Billion} \url{http://eaves.ca/2010/04/14/case-study-open-data-and-the-public-purse/}
	  
	  \bibitem{partecip} Perché Open Expo - \url{http://dati.openexpo2015.it/content/perche-openexpo-0}
	
  \end{thebibliography}
  


%Author, year. Title (in italics). Publisher, location of publisher.
%\end{spacing}

\end{document}